% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Kommunikation und Verhalten des Menschen}
\label{society-communication}

Spielen, rangeln, kuscheln, reden und balzen -- das Verhaltensrepertoire ist umfassend. Unser Mensch ist ein geselliges Lebewesen, das auf vielfältige Weise kommuniziert. 

\subsection*{Vom Stamm zum digitalen Menschen}

Wie wir Ihnen mittlerweile lang und breit erklärt haben, lebten Menschen vor Anbruch der Moderne in Stämmen. Sie mussten nicht miteinander alle verwandt sein, doch in Gruppen von vielleicht fünfzig bis zweihundert Personen war das sicher auch der Fall. In diesen Gruppen gab es bestimmte Dynamiken. Ob Menschen es wollten oder nicht, sie mussten mit anderen Menschen jeden Tag in Kontakt treten und mit ihnen kommunizieren. In einem solchen Stamm gab es Aufgaben und nicht jeder machte alles, sondern es ist davon auszugehen, dass diese Aufgaben verteilt wurden. Je nachdem, in welchem Bereich ein Mensch gut war, hat er andere Aufgaben übernommen. Wenn ein Mensch ein erfolgreicher Jäger war, ging er jagen. Ein ausgezeichneter Handwerker baute Unterschlüpfe und so weiter. Auch um die Erziehung des jungen menschlichen Nachwuchses und die Pflege der Alten wurde sich gekümmert. Irgendjemand in der Gruppe sorgte dafür, dass die kleinen Racker sich die Fähigkeiten des (Über-)Lebens aneigneten, wohingegen die älteren Menschen von den jüngeren Menschen gepflegt und umsorgt wurden. Das hat für Jahrtausende wunderbar funktioniert. 
Bis es zu einer Änderung in den fundamentalen Strukturen der menschlichen Gesellschaft kam. Im Laufe der Zeit entwickelte sich der Mensch von einer kollektiven zu einer stark individualistischen Gesellschaft, gerade im sogenannten Westen auf dem Planeten Terra. Nicht mehr die Gruppenzugehörigkeit war das bestimmende Merkmal der Gesellschaft, sondern die individuellen Wünsche und Bedürfnisse eines Menschen. Das brachte signifikante strukturelle Anpassungen mit sich, nur mit teilweise positiven Einflüssen. Gut, jeder Mensch konnte nun frei entscheiden, was er mit sich und seinem Leben anstellen konnte und die Gruppe hatte darauf weniger Einfluss, doch auf dem gleichen Weg zerrissen familiäre, freundschaftliche und bekanntschaftliche Bindungen. Nicht mehr die örtliche Nähe war ausschlaggebend, ob ein Mensch mit einem anderen Menschen zurechtkam. Durch digitale Durchbrüche wie das Internet konnte jeder Mensch mit anderen Menschen überall auf dem Planeten in Kontakt treten. Ob sich Ihr Mensch in Mogadishu oder der Antarktis befindet, ist egal. Ein Anruf, eine Nachricht war nur Sekundenbruchteile vom Empfänger entfernt. Kommunikation verschnellerte sich um mehrere Größenordnungen, während gleichzeitig die Menschen aufhörten, in wirklichen Gruppen zu leben. Das Gruppenleben zersplitterte und bestand nicht mehr aus dem Stamm aus der Nähe, der gleichzeitig die einzige Gruppe war, mit denen ein Mensch interagierte. Der Mensch konnte sich seine Gruppe aussuchen. Seien es die Freunde der Pflege von Kleingärten, Flat Earther\footnote{Menschen, die wider offensichtlicher und wissenschaftlicher Erkenntnisse glauben, die Erde sei eine Scheibe.} oder jede noch so kleine und irrelevante andere Nische, ein Mensch findet immer jemanden, der auf eine Weise die gleichen Interessen hat wie ein anderer. Dadurch war er nicht mehr Teil eines Stamms, sondern Mitglied von mehreren Gruppen. Da gab es die Gruppe der Nachbarn, die Gruppe der Familienangehörigen, die Freunde, der Yachtclub, der Fitnessverein, die Hundeliebhaber -- Gruppen für alles, die in der Realität nicht miteinander konfrontiert wurden. Das brachte nette Vorzüge mit sich. Jedes Interesse konnte von einer Gruppe abgebildet werden. In den Weiten des Internets fand sich immer mindestens eine Person, die die gleichen Interessen hatte wie ein anderer Mensch. Doch manche Menschen sind nicht bereit, damit umzugehen. 
Ein Mensch, der von sich aus Schwierigkeiten hat, mit anderen Menschen in Kontakt zu treten, weil er schüchtern und introvertiert ist, wird mit den Jahren auf Probleme stoßen. Denn eine virtuelle Bindung zu Menschen ersetzt keinen echten Kontakt. Sobald ein Mensch nur noch mit anderen Menschen digital in Kontakt tritt, degenerieren gleichzeitig seine Fähigkeiten, im realen Leben mit anderen Menschen zu interagieren. Manche Menschen schaffen den Spagat, weil sie echte Freunde haben und sie in Wirklichkeit treffen. Doch wenn Ihr Mensch sich nicht traut, richtige Menschen kennenzulernen, mit ihnen zu flirten, sie zu necken, ein paar Witze zu machen, aus sich herauszukommen oder sich zum Affen zu machen, seien Sie wachsam. Treibt Ihr Mensch dieses Spiel langfristig weiter führt das unmittelbar zur Verkümmerung. Er wird sich zu Hause einschließen, nur für die nötigste Kommunikation nach draußen gehen und mit so wenig wie möglich richtigen Menschen interagieren. Das ist deshalb ein Problem, weil ein realer Kontakt viel mehr Ebenen und Qualitäten besitzt als ein virtueller. Mimik, Gestik, Geruch, Umfeld oder Berührungen fallen weg und werden auf eine Ebene von reiner Sprache zusammengedampft. Sorgen Sie deshalb dafür, dass Ihr Mensch richtige Kontakte in der echten Welt hat, um ihm das zu geben, was die Natur vorgesehen hat.

\subsubsection*{Einsamkeit tötet}
Bei dieser Überschrift werden Sie sich gefragt haben, ob wir übertreiben. Nein ist die klare Antwort. Menschen, die ständig alleine sind und das Gefühl haben, einsam zu sein, haben eine schlechtere Lebensqualität und sterben früher. Ihnen fehlen soziale Bindungen und Interaktion. Gerade, wenn Menschen älter werden, sterben die Freunde ab und der Bekanntenkreis wird kleiner statt größer. Vermeiden Sie dies, indem Sie aus Ihrem Menschen eine kontaktfreudige Person machen und Einsamkeit wird nie wieder ein Teil des Problems sein. Dazu hat Ihr Mensch einige Hürden vor sich. Innere Ängste vor Verurteilung der anderen, vor dem Scheitern, vor dem Tätigwerden oder vor sich selbst gilt es zu überwinden. Dieser Prozess ist langwierig, doch wenn Ihr Mensch zu eigener Authentizität gelangt, wird er als Vorbild dienen und andere Menschen werden sich von ihm angezogen fühlen. Mag der Prozess anspruchsvoll wirken, so behalten Sie im Hinterkopf, dass sich Kommunikation und Interaktion wie andere Fähigkeiten auch lernen lassen. Deshalb sorgen Sie dafür, dass Ihr Mensch jeden Tag mit anderen Menschen interagiert. Sei es, einem Freund ein Kompliment zu machen, mit jemandem Kaffee trinken zu gehen, mit der Angestellten im Supermarkt zu reden oder dem Straßenpenner etwas Geld zu geben. Kommunikation ist essenziell und wenn Ihr Mensch dies vernachlässigt, wird er im zunehmenden Alter vereinsamen. 

\subsection*{Blubb -- Blasenbildung}

Falls Ihr Mensch nur unter Menschen verkehrt, welche seine Einstellung teilen, wird er nie mit anderen Meinungen konfrontiert, die seiner konträr sind. Der Prozess, mit anderen Meinungen konfrontiert zu werden, ist allerdings essenziell. Denn woher weiß Ihr Mensch, ob seine Meinung oder Ansicht über die Welt korrekt ist? Glaubt Ihr Mensch an Einhörner, Elfen oder einen bärtigen Typen, der im Himmel hockt und nach eigenem Gutdünken über Menschen richtet? Was ist, wenn das nicht der Wahrheit entspricht und Ihr Mensch nie mit einer anderen Meinung konfrontiert wurde? Was ist, wenn irgendwo da draußen Informationen lauern, die Ihrem Menschen signifikant weiterhelfen, er aber zu ignorant ist, um diesen Informationen konfrontiert zu werden? Das Problem hierbei sind Blasen. Jeder Mensch bewegt sich auf seine Weise in Blasen. Blasen aus Menschen mit denselbem Glauben. Diese Blasen wollen platzen. Seien Sie die Nadel, die die Blasen vernichtet, indem Sie Ihren Menschen konfrontativ Meinungen aussetzen, die er nicht teilt. Der Prozess mag zuerst unangenehm sein, doch es wird ihm langfristig helfen, seine eigene Meinung zu hinterfragen und sich selbst weiterzuentwickeln. Halten Sie Ihren Menschen vor Orten fern, welche die Blasenbildung verstärken wie abgeschottete Communities. Erziehen Sie Ihren Menschen zu einem offenen, umgänglichen Menschen, der bereit ist, auf andere Menschen zuzugehen und dessen Meinung nicht direkt abzulehnen, sondern über sie nachzudenken. Nur dann wird Ihr Mensch die Fähigkeit haben, reflektiert durch die Welt zu gehen.

\subsection*{Wortbildung und anderes Sprachgewirr}

Der Mensch ist das uns einzig bekannte Lebewesen, dass eine Sprache mit derartiger Komplexität entwickelt hat. Er nutzt sie primär zur Verbreitung von Klatsch und Tratsch, alle weiteren Funktionen sind sekundärer Natur. Die Hauptfunktionalität dient dem sozialen Beisammensein, dem Austausch, der Erhaltung von Verbindung der Menschen in den genannten Stämmen zueinander, der Unterhaltung und der Paarung. Das bricht sich herunter auf soziale Interaktion -- weitere Anwendung ist nachgelagert. Der Mensch mag Sprache nutzen, um Fakten auszutauschen, sich selbst zu profilieren, sogar Worte niederschreiben, doch im Endeffekt hat Sprache primär eine soziale Ebene. Es mag ein Wunschglaube sein, dass Sprache und Schrift dem Erhalt von Information über mehrere Generationen dient, auch wenn der Nebeneffekt praktische Anwendung besitzt und wichtig ist für den menschlichen Fortschritt. Erst die Schrift, danach Buchdruck und die Digitalisierung von Sprache machten es möglich, Wissen über Generationen zu erhalten, weiterzugeben, zu verändern und zu verbessern. Ursprünglich war es nicht so gedacht. 
Zwischen Männchen und Weibchen scheint es signifikante Unterschiede im Zweck der Kommunikation zu geben. Weibchen sind die tendenziell sozialeren Wesen und wissen oft über die kleinsten Details, Gerüchte und Scharmützel Ihrer Freunde, Familie, Partner und allen anderen Bescheid. 

\begin{itemize}
    \item  \textit{\guillemetright Hast du schon von [zufälliger Name] gehört, dass er wieder was mit [anderer zufälliger Name] hatte? Und das geht ja gar nicht, weil... \guillemetleft}
    \item  \textit{\guillemetright Die [zufälliger Name] hat sich wieder ein neues [zufälliges Kleidungsstück] gekauft. Wie kann sie sich das überhaupt leisten?\guillemetleft}
    \item   \textit{\guillemetright Ich würde ja immer [zufälliger Gegenstand] vor [anderer zufälliger Gegensstand] bevorzugen. Es ist ja so viel besser und billiger und...\guillemetleft}
\end{itemize}

Männchen hingegen sind zumeist weniger kommunikativ und nutzen Sprache auf einer roheren, direkteren, weniger subtilen Ebene und eher praktischem Hintergrund Beispiele hierfür sind:

\begin{itemize}
    \item \textit{\guillemetright Kannst du mir ein Bier holen? \guillemetleft}
    \item  \textit{\guillemetright Das ist aber ein fettes Steak!\guillemetleft}
    \item  Während er vor seiner neuen Kutsche steht: \textit{\guillemetright Mein  Auto beschleunigt so schnell von null auf hundert, dass es deinem Chick das Höschen wegfegt!\guillemetleft}
    \item  \textit{\guillemetright Guck mal, mein Bizeps. Breit, oder?\guillemetleft} (während er auf seinen Oberarm zeigt)
\end{itemize}

Sie sehen, dass es zwischen den \hyperref[preliminary-sex]{Geschlechtern Unterschiede} gibt, die Sie kennen sollten, je nach Geschlecht Ihres Menschen. Achten Sie auf die Unterschiede, sie werden sich köstlich amüsieren. 
Falls Ihr Mensch gerne vor sich hin brabbelt und sie wieder nicht verstehen, was er will, denken Sie daran, dass er wahrscheinlich mit Ihnen interagieren will um der Interaktion willen. Meist hat diese Art der Kommunikation weniger spezifischen Hintergrund als der beständige Austausch. Der Mensch ist ein kommunikatives Lebewesen. 